\section{Allgemein}

% %%History
\begin{frame}{Geschichte}
	\begin{itemize}
		\item Traditionelle Algorithmen ben"otigen Ableitung \\ 
		(f"ur das Auffinden des Optimums)
		\item 1967 \textsc{Bagley J. D.} Erstes Erwähnen von \textit{Genetischen Algorithmen} (GA)
		\begin{itemize}
			\item 'The behavior of adaptive systems which employ genetic and correlation algorithms'
		\end{itemize}
		\item 1970er \textsc{John Holland} entwickelte GA 
		\begin{itemize}
			\item 'Adaptation in Natural and Artificial Systems'
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Geschichte}
	\begin{itemize}
		\item 1990er \textsc{Kennedy}, \textsc{Eberhart} und \textsc{Shi} entwickelten \textit{Particle Swarm Optimization} (PSO)
		\begin{itemize}
			\item Simulation von Sozialem Verhalten \\ 
			(Vogelschwärmen und Fischschwärmen)
		\end{itemize}
		\item 1990er \textsc{Price} und \textsc{Storn} entwickelten \textit{Differentielle Evolution} (DE) 
		\begin{itemize}
			\item Vgl. Präsentation von \textsc{Bernhard Fässler}, \textsc{Martin Sobotka}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

% %%Idea
\begin{frame}{Sozialkognitive Lerntheorie (Modell Lernen)}
	\begin{block}{Einstiegspunkt}
		Gleich wie \textsc{Kennedy}, \textsc{Eberhart} und \textsc{Shi} über sozialkognitive Lerntheorien
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item High-level
		\begin{itemize}
			\item Anordnung von Pattern 
			\item F"ahigkeit ein Problem zu lösen
		\end{itemize}
		\item Low-level
		\begin{itemize}
			\item Evaluierung
			\item Vergleichen
			\item Imitieren 
		\end{itemize}
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}{Arten von Nachbarschaften}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/Nachbarschaften}
			\caption{Links:Ringtopologie Rechts:Globale Nachbarschaft}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Reasoned Action Model}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/Verhalten}
			\caption{Vereinfachtes Reasoned Action Model}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Pseudocode zu den Abh"angigkeiten vom Verhalten}
	\begin{block}{Pseudocode zur Verhaltensabhängigkeit}
		$$P(x_{id}(t)=z)=f(x_{id}(t-1),v_{id}(t-1),p_{id},p_{gd})$$	
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item $P(x_{id}=z)$ Wahrscheinlichkeit das Individuum $i$, $z$ an der Position $d$ w"ahlt
		\item $x_{id}(t)$ Momentaner Wert in der Dimension $d$
		\item $v_{id}(t - 1)$ Positionsänderung zum vorherigen Zeitpunkt $t-1$
		\item $p_{id}$ Bester bisheriger Zustand des Individuums
		\item $p_{gd}$ Bester bisheriger Zustand in der Nachbarschaft
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Velocity Update Formel}
	\begin{block}{Velocity Update Formel}
		$$v_{id}(t)=v_{id}(t-1)+\varphi_1(p_{id}-x_{id}(t-1))+\varphi_2(p_{gd}-x_{id}(t-1))$$	
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item $\varphi_1$ Gleichverteilte Zufallszahl
		\item $\varphi_2$ Gleichverteilte Zufallszahl
		\item $x_{id}(t-1)$ Zustand der Bitkette an Position $d$ von zuvor
		\item $v_{id}(t-1)$ Positionsänderung zum vorherigen Zeitpunkt $t-1$
		\item $p_{id}$ Bester bisheriger Zustand des Individuums
		\item $p_{gd}$ Bester bisheriger Zustand in der Nachbarschaft
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Velocity Update Formel mit $\omega$}
	\begin{block}{Velocity Update Formel mit $\omega$}
		$$v_{id}(t)= \omega * v_{id}(t-1)+\varphi_1(p_{id}-x_{id}(t-1))+\varphi_2(p_{gd}-x_{id}(t-1))$$	
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item $\omega$ Trägheit
		\begin{itemize}
			\item wird später genauer erklärt
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\textbf{Anmerkung} \\ 
	Wird nur $\varphi_i$ verwendet, dann entspricht es: $\sim U(0,1)$ mit Offset \\
	sonst wird oft auch $C_i * \varphi_i$ (wobei $\varphi_i \sim U(0,1)$) verwendet
\end{frame}

\begin{frame}{Grafische Darstellung des PSO}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/PSO_0}
			\caption{PSO Intitialisierung, mit 5 Partikeln}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Grafische Darstellung des PSO}
	\begin{center}
			\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/PSO_1}
			\caption{Auffinden des globalen Optimums (vereinfacht)}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Grafische Darstellung des PSO}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/PSO_2}
			\caption{Bestimmung der Velocity}
		\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Grafische Darstellung des PSO}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/PSO_3}
			\caption{Berechnen des nächsten Punktes $x_1(t+1)$}
		\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Grafische Darstellung des PSO}
	\begin{center}
			\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/PSO_4}
			\caption{Vorgang für die anderen Particle ausführen}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}